\chapter*{Заключение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}

В работе было проведено исследование и сравнительный анализ физически ориентированных нейросетевых архитектур для решения прямой и обратной задач одномерной акустики волноводов переменного сечения. В качестве вычислительной основы использовались численные решатели на базе уравнения Вебстера, а опорные данные для обучения и сравнения моделей формировались коническим TMM-решателем. Физическая ориентированность работы проявлялась прежде всего в выборе физико-математической постановки, генерации эталонных данных и использовании специализированной спектрально-ориентированной функции потерь.

Для прямой задачи был сформирован потоковый датасет геометрий и спектральных откликов и реализован набор моделей, включающий MLP, FNO, базовый DeepONet, Mamba Operator и несколько модификаций DeepONet. Сравнение на единой валидационной выборке показало, что наилучшие итоговые результаты после 40 эпох обучения в основной серии экспериментов демонстрирует архитектура \textbf{Mamba Fusion DeepONet}, достигшая минимальной средней ошибки MAE $1.0495 \pm 0.0027$ дБ и наименьшей ошибки по производной спектра $0.3412 \pm 0.0016$. В отдельном дополнительном эксперименте с увеличением длительности обучения до 70 эпох на трех Mamba-конфигурациях наилучшие значения выбранных метрик показала архитектура \textbf{Mamba SIREN Dynamic Deformable DeepONet}. Показано также, что обученные нейросетевые суррогаты обеспечивают существенное ускорение расчета по сравнению с численными решателями в практически значимом диапазоне размерностей.

Для обратной задачи были исследованы два класса подходов: оптимизационные методы в пространстве параметров геометрии и прямое нейросетевое восстановление профиля по пространственно-спектральным картам. Были реализованы градиентная оптимизация через дифференцируемую суррогатную прямую модель, стохастический поиск по алгоритму Метрополиса и сверточная модель U-Net. Полученные результаты согласуются с возможной неоднозначностью и показывают плохую обусловленность восстановления геометрии по модулю передаточной функции в децибельной шкале. Существенное различие исходных и восстановленных профилей может быть связано как с неоднозначностью обратного отображения, так и с ограничениями параметризации, оптимизации и точности суррогатной модели. В частности, режим префиксных откликов для U-Net следует интерпретировать как отдельный исследовательский эксперимент с более информативной картой, построенной на основе эталонного численного решателя.

Таким образом, основным результатом работы является не разработка отдельного численного решателя, а сопоставление физически ориентированных нейросетевых архитектур и подходов к решению прямой и обратной задач акустики волноводов в единой вычислительной постановке. Полученные результаты могут быть использованы при построении быстрых суррогатных моделей для задач акустического моделирования, а также как основа для дальнейших исследований в направлении более физически насыщенных нейросетевых постановок, включая учет остатка уравнения Вебстера, граничных условий и дополнительных ограничений в обучении.

Классическая residual-based PINN-постановка рассматривалась как исходная концепция исследования. Для параметрического семейства изменяющихся геометрий в работе был выбран подход physics-guided operator learning, в котором физическая информация вводится через постановку на основе уравнения Вебстера, опорный численный решатель, свойства геометрического масштабирования и специализированный спектральный функционал потерь.
