\chapter*{Введение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}

\textbf{Актуальность темы.} Моделирование распространения звуковых волн в одномерных волноводах переменного сечения представляет собой классическую задачу технической акустики, которая находит широкое применение во многих прикладных областях. К ним относятся акустика музыкальных инструментов (в частности, духовых рупоров), проектирование акустических систем и волноводных концентраторов, моделирование речевого тракта человека для задач анализа и синтеза речи~\cite{chiba2006}, а также задачи нефтегазовой отрасли, связанные с акустическим мониторингом трубопроводов и скважин, в том числе с обнаружением утечек и анализом волновых процессов в протяженных каналах~\cite{baroudi2019pipeline,giro2022jet}. Одномерное приближение на основе уравнения Вебстера позволяет существенно сократить вычислительные затраты по сравнению с полномерным трехмерным моделированием уравнений Навье--Стокса или Гельмгольца при сохранении высокой физической точности в области низких и средних частот.

Существующие подходы к численному расчету одномерного акустического поля делятся на методы матриц передачи (TMM) для кусочно-постоянной или кусочно-конической аппроксимации геометрии, метод матриц длинных линий (Transmission Line Matrix, TLM), а также авторегрессионные схемы (ARMA), позволяющие свести расчет к быстрым полиномиальным операциям. Однако при многократных вызовах прямого решателя, необходимых для генерации больших обучающих выборок, решения обратных задач и перебора параметров, даже сравнительно быстрые численные методы остаются вычислительно затратными. Классические обратные задачи акустики в целом являются некорректно поставленными и чувствительными к неполноте данных~\cite{colton2013,stuart2010}. В задачах вычислительно дорогого проектирования и восстановления параметров это делает актуальными surrogate-based и gradient-based подходы, в которых дорогой прямой расчет заменяется аппроксиматором или дифференцируемым суррогатом~\cite{queipo2005,hughes2019,wiecha2021}. В связи с этим актуальной задачей является исследование физически ориентированных нейросетевых моделей, в которых архитектура, входные представления, обучающие данные и функционалы потерь согласованы с физико-математической постановкой на основе уравнения Вебстера и структурой резонансного спектра. К этому классу в рамках настоящей работы относятся нейросетевые операторы и другие архитектуры машинного обучения, аппроксимирующие прямое отображение ``геометрия $\rightarrow$ спектральный отклик'' и используемые в задачах восстановления геометрии по наблюдаемой передаточной функции.

\textbf{Цель работы} --- исследование и сравнительный анализ физически ориентированных нейросетевых архитектур для решения прямой и обратной задач в одномерной акустике волноводов переменного сечения: быстрого предсказания спектрального отклика по геометрическому профилю и восстановления геометрического профиля по спектральному отклику.

Для достижения поставленной цели необходимо решить следующие \textbf{задачи}:
\begin{enumerate}
    \item Изучить теоретические основы одномерной волновой акустики и математический аппарат уравнения Вебстера.
    \item Реализовать набор численных решателей прямой задачи, необходимых для генерации данных, верификации результатов и сравнения с нейросетевыми моделями.
    \item Сформировать потоковый датасет геометрий и передаточных функций на основе эталонного конического решателя.
    \item Реализовать и сравнить нейросетевые аппроксиматоры прямой задачи, включая MLP, FNO, DeepONet и их модификации.
    \item Исследовать влияние архитектурных модификаций на точность аппроксимации спектрального отклика.
    \item Исследовать методы решения обратной задачи восстановления профиля площади по АЧХ, включая оптимизационные и нейросетевые подходы.
\end{enumerate}

\textbf{Научная новизна} работы заключается в сравнительном исследовании физически ориентированных нейросетевых архитектур для решения прямой и обратной задач одномерной акустики волноводов переменного сечения. В рамках единой постановки сопоставлены модели MLP, FNO, DeepONet и ряд архитектурных модификаций DeepONet для аппроксимации спектрального отклика волновода по его геометрическому профилю. При этом физическая ориентированность моделей обеспечивается использованием постановки, основанной на уравнении Вебстера, эталонных данных численного решателя и специализированного многокомпонентного функционала потерь, учитывающего структуру акустического спектра. Дополнительно исследовано влияние различных механизмов взаимодействия геометрической и частотной информации в архитектуре DeepONet, включая SIREN, FiLM, attention, Mamba, динамические и деформируемые свертки. Для обратной задачи проведено сравнение оптимизационных и нейросетевых подходов к восстановлению геометрии по спектральному отклику.

В строгом смысле классические PINN включают невязку дифференциального уравнения и граничных условий непосредственно в функцию потерь. В настоящей работе в результате развития исходной постановки основной акцент был перенесен на физически ориентированные нейросетевые операторы, обучаемые на данных численного решателя уравнения Вебстера и использующие специализированный спектральный функционал потерь. Таким образом, исследуемые модели относятся к physics-guided operator learning и рассматриваются как вычислительно эффективная альтернатива классическому PINN для параметрического семейства геометрий.

\textbf{Краткий обзор структуры работы.} В первой главе рассматриваются уравнение Вебстера, свойства геометрического масштабирования, а также реализованные численные решатели прямой задачи и принципы генерации датасета. Во второй главе описываются нейросетевые архитектуры прямой задачи, используемые функции потерь, метрики качества и результаты сравнительного исследования точности и скорости моделей. В третьей главе приводятся результаты решения обратной задачи, включая оптимизационные подходы и сверточную модель U-Net для восстановления геометрического профиля по спектральным данным.
